%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% $B0J>e(B whizzytex $B$r;HMQ$9$k>l9g$N@_Dj!#(B
 
%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%$B$3$3$+$i%X%C%@3+;O!#(B

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% $BF|IU$rDj5A$9$k!"Kh7nJQ$o$j$^$9!#(B
\newcommand{\debmtgyear}{2017}
\newcommand{\debmtgmonth}{12}
\newcommand{\debmtgdate}{16}
% started from zero:
% (let ((year 2013) (month 7)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
\newcommand{\debmtgnumber}{158}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

% tikz picture $B$N0Y$N%^%/%m@_Dj(B
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{tikz}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% $B%?%$%H%k%Z!<%8(B:$BJT=8I,MW$JItJ,$O:G=i$N%^%/%m$KHt$P$9$3$H(B

\vspace*{-2cm}
$BBh(B\debmtgnumber{}$B2s(B $BEl5~%(%j%"(B Debian $BJY6/2q;qNA(B\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image2012-natsu/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}$BG/(B\debmtgmonth{}$B7n(B\debmtgdate{}$BF|(B

% $B$3$3$O%"%C%W%G!<%H$9$k$3$H(B
% $BA43QJ8;z$K$7$J$$$H%U%)%s%H$N%5%$%:$,9g$o$J$$$N$GCm0U(B
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt gcc pie }}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image200502/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt $B%G%S%"%sJY6/2q(B} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{$B:G6a$N(BDebian$B4XO"$N%_!<%F%#%s%0Js9p(B}{$B?yK\(B $BE5=<(B}

\subsection{$BBh(B157$B2sEl5~%(%j%"(BDebian$BJY6/2q(B}

2017$BG/(B11$B7n(B18$BF|(B($BEZ(B)$B$KBh(B157$B2sEl5~%(%j%"(BDebian$BJY6/2q$r3+:E$7$^$7$?!#2q>l$O2#IM$K$"$k3t<02q<R%8%'%$%(%9%T!<$5$s$r$*<Z$j$7$F9T$$$^$7$?!#;22C<T$O(B14$BL>$H%2%9%H$G$*8F$S$7$?(BDebian Project Leader$B$G$"$k(BChris Lamb$B$5$s$G$7$?!#(B


$B3$30$NJ}$,;22C$7$F$$$k$?$a!"JY6/2q$O1Q8l$G9T$o$l$^$7$?!#<+8J>R2p!"<+J,$,$d$C$F$$$k$3$H!"(BDPL$B$H$N2qOC$r1Q8l$G$9$Y$F9T$&$N$OI.<T$K$H$C$F$J$+$J$+BgJQ$G$7$?!#(B


Chris Lamb$B$5$s$+$i$O!"(BDebian JP$B$H(BDebian JP$B$N%a%s%P!<$,(BDebian$B$NIa5Z3hF0$r9T$C$F$$$k$3$H$KM}2r$r<($7$^$7$?!#$7$+$7!"3hF0Js9p$d%V%m%0$J$I$N>pJsH/?.$,1Q8l$GDs6!$5$l$F$$$J$$$?$a3$30$+$i8+$k$H3hF0$,$^$C$?$/$o$+$i$J$$$3$H$r;XE&$7$^$7$?!#(B\footnote{$B%$%Y%s%H8e!"(Bknok$B$5$s$,1Q8l$GJY6/2q$NJs9p%V%m%0$r=q$$$F$$$^$9!#(B \url{http://blog.daionet.gr.jp/knok-e/2017/11/20/debian-seminar-in-yokohama-20171118/}}


$B%;%_%J!<$G$O!"$d$^$M$R$G$-$5$s$K$h$k!V(BRethinking Debian release$B!W$rH/I=$7$^$7$?!#(B"Debian$B$O8E$$(B"$B$H$$$&8@$o$l$k$f$($s$rJ,@O$7!"(BEarly Majority$B8~$1$KE,$7$?%P!<%8%g%s$r%j%j!<%9$9$k$3$H$GMxMQ%f!<%6$,A}$($k$N$G$O$J$$$+$H9M$($^$7$?!#6qBN0F$H$7$F%j%j!<%9%5%$%/%k$,C;$$(B"Fresh"$B$H$$$&%P!<%8%g%s$r$D$/$C$?>l9g$NNI$$E@!"0-$$E@$r8!F$$7$^$7$?!#$3$NDs0F$OK\H/I=$,=i$a$F8x3+$N>l$G$"$j!":#8e(BDebian Developer$B$d%j%j!<%9%A!<%`$X$NE83+$,?J$_!"5DO@$5$l$k$3$H$rK>$_$^$9!#(B


$B$^$?!"A0F|$K$O(BChris Lamb$B$5$s$N4?7^2q$r9T$$!"F|K\$H%$%.%j%9$NNAM}$dJ82=$K$D$$$F8l$j9g$$$^$7$?!#(B


\dancersection{$B;vA02]Bj(B}{$B?yK\(B $BE5=<(B}

$B:#2s$N;vA02]Bj$O0J2<$G$9(B:
\begin{enumerate}
\item Hack Time$B$O2?$r$7$^$9$+(B
\item OSC$B$N%$%Y%s%HE8<($G(Bdebian$B$N@kEA$K$h$5$=$&$J$3$H$r#1$D5s$2$F$/$@$5$$(B
\end{enumerate}
$B$3$N2]Bj$KBP$7$FDs=P$$$?$@$$$?FbMF$O0J2<$G$9!#(B
\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image201712/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debian$B$N:r:#$NOCBj$K$D$$$F$N(BQuiz$B$G$9!#(B
%
%$B:#2s$N=PBjHO0O$O(B\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} $B$d(B \url{debian-news@lists.debian.org}$B$J$I$KEj9F$5$l$?FbMF$+$i$G$9!#(B
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image201711/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[	 ]\+" "")

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{gcc$B$N(Bpie$B%*%W%7%g%s$H(Bdebian$B$K$*$1$k>u67$K$D$$$F(B}{$B?yK\(B $BE5=<(B}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{$B$O$8$a$K(B}

Debian 9$B$N%j%j!<%9%N!<%H$K!V(B5.1.5. $B<B9T%U%!%$%k$O%G%U%)%k%H$G(B PIE (position independent executables) $B$,M-8z$G%3%s%Q%$%k$5$l$F$$$^$9!W$H$$$&5-=R$,$"$j$^$9!#(B\footnote{\url{https://www.debian.org/releases/stretch/amd64/release-notes/ch-information.ja.html\#pie-is-now-default}}

Debian 9 stretch$B$GDs6!$7$F$$$k<B9T%U%!%$%k$r(Bfile$B%3%^%s%I$G3NG'$9$k$H6&M-%*%V%8%'%/%H$HG'<1$7$F$$$^$9!#(B\footnote{Debian 8 jessie$B$G$O!V(BELF 64-bit LSB executable$B!W$H$$$&I=<($K$J$j$^$9!#(B}

\begin{commandline}
# cat /etc/debian_version
9.1

# file /bin/ls
/bin/ls: ELF 64-bit LSB shared object, x86-64, version 1 (SYSV), dynamically linked,
interpreter /lib64/ld-linux-x86-64.so.2, for GNU/Linux 2.6.32,
BuildID[sha1]=3c233e12c466a83aa9b2094b07dbfaa5bd10eccd, stripped
\end{commandline}

$B$3$N(BPIE$B$H$$$&5!G=$O2?$J$N$+5$$K$J$C$?$?$a!"D4$Y$F$_$^$7$?!#(B


\subsection{PIE$B$K$D$$$F(B}

\subsubsection{PIE$B$H$O(B}

PIE$B!J(BPosition Independent Executable$B!"(B"$B0LCVFHN)<B9T7A<0(B"$B!K$H$O!"(BPIC$B!J(BPosition Independent Code$B!"(B"$B0LCVFHN)%3!<%I(B"$B!K$N$_$N%*%V%8%'%/%H%U%!%$%k$G9=@.$7$?<B9T%U%!%$%k$N$3$H$r$$$$$^$9!#(B


PIC$B$G$"$k%*%V%8%'%/%H%U%!%$%k$O!"5!3#8l$rAjBP%"%I%l%9$G5-=R$7$^$9!#<g$K6&M-%i%$%V%i%j$K4^$s$@%*%V%8%'%/%H%U%!%$%k$O(B"-fPIC"$B%*%W%7%g%s$rE,MQ$7$F%3%s%Q%$%k$9$k$3$H$G(BPIC$B$K$9$k$N$,0lHLE*$G$9(B\footnote{$BHs(BPIC$B$G$b6&M-%i%$%V%i%j$H$7$FF0$-$^$9$,!"%a%b%j8zN(!"<B9TB.EY$,Nt$j$^$9!#(B}$B!#(BPIE$B$J<B9T%U%!%$%k$O!"<B9T%U%!%$%k$,J];}$9$k%*%V%8%'%/%H%U%!%$%k$N5!3#8lItJ,!J!a(BELF$B7A<0$N(B.text$BNN0h!K$r(BPIC$B$K$7$?$b$N$G$9!#<B9T%U%!%$%k!"%i%$%V%i%j$N%3!<%I$r$9$Y$F(BPIC$B$K$9$k$3$H$G!"5!3#8l$O2>A[%"%I%l%9$N$I$NHVCO$KG[CV$5$l$F$b<B9T$G$-$k$h$&$K$J$j$^$9!#(B


$B!JHs(BPIE$B$J!K:#$^$G$N<B9T%U%!%$%k$N>l9g!"<B9T%U%!%$%k$d6&M-%i%$%V%i%j$N5!3#8l$r2>A[%"%I%l%9$N$I$N0LCV$KG[CV$9$k$+$O%j%s%/;~$K7hDj$7$^$9!#$=$N$?$a!"<B9T;~$N2>A[%"%I%l%9$OKh2sF1$80LCV$KF1$8%G!<%?$,G[CV$5$l$^$9!#(B


PIE$B$J<B9T%U%!%$%k$r<B9T$7$?$H$-!"%@%$%J%_%C%/%j%s%+!<!J(Bld.so$B$d(Bld-linux.so$B!K$OAjBP%"%I%l%9$G5-=R$5$l$?5!3#8l$r@dBP%"%I%l%9$KJQ49$7$F2>A[%"%I%l%96u4V$KG[CV$9$kA0=hM}$r<B9T$7!"$=$N$"$H%W%m%0%i%`$r<B9T$7$^$9!#$3$N%"%I%l%9JQ49=hM}$O!"<B9T%U%!%$%kFb$N5!3#8l$H6&M-%i%$%V%i%jFb$N5!3#8l$NN>J}$,=hM}BP>]$K$J$j$^$9!#(B


\subsubsection{PIE$B$HHs(BPIE$B$N%"%I%l%9G[CV$N:90[$N3NG'(B}

$B0J2<$N%3!<%I$G3NG'$7$^$9!#C1$K!"(Bfoo()$B$N4X?t%"%I%l%9$r(Bprint$B$9$k$@$1$N$b$N$G$9!#(B

\begin{commandline}
  $ cat test.c
  #include <stdio.h>

  void foo()
  {
    printf(``IN foo()\n'');
    return;
  }

  int main()
  {
    void (*f)() = foo;
    f();

    printf(``0x%x\n'', f);
    return 0;
  }
\end{commandline}

$BHs(BPIE$B$G%3%s%Q%$%k$7$F<B9T$7$^$9!#!J(BDebian 8 jessie$B$N(Bgcc-4.9.2$B$rMxMQ!K(B
$B<B9T;~$N(Bfoo()$B$N%"%I%l%9$,Kh2sF1$8$G$"$k$3$H$,$o$+$j$^$9!#(B

\begin{commandline}
  $ gcc test.c
  $ ./a.out
  IN foo()
  0x400546
  $ ./a.out
  IN foo()
  0x400546  
  $ ./a.out
  IN foo()
  0x400546  
\end{commandline}

PIE$B$G%3%s%Q%$%k$7$F<B9T$7$^$9!#!J(BDebian 9 stretch$B$N(Bgcc-6.3.0$B$rMxMQ!K(B
$B<B9T;~$N(Bfoo()$B$N%"%I%l%9$,Kh2s0[$J$k$3$H$,$o$+$j$^$9!#(B

\begin{commandline}
  $ gcc test.c
  $ ./a.out
  IN foo()
  0xae27f6f0
  $ ./a.out
  IN foo()
  0xbb1466f0
  $ ./a.out
  IN foo()
  0xbe86b6f0
  $ ./a.out
  IN foo()
  0x37f456f0
\end{commandline}


\subsubsection{PIE$B$ND9=j$HC;=j(B}

PIE$B$ND9=j$H$7$F!"%"%I%l%9JQ49=hM}$r9T$&$3$H$G<B9T%W%m%0%i%`$r2>A[%"%I%l%9$KG[CV$7$?7k2L$,<B9T$9$kEY$K%i%s%@%`$K$J$k$?$a!"@H<e@-$,$"$k%W%m%0%i%`$OFCDj$N%3!<%I$r<B9T$5$l$K$/$/$J$j$^$9!#$=$N$?$a!"%;%-%e%j%F%#$,8~>e$7$^$9!#(B


PIE$B$NC;=j$H$7$F!"(BPIE$B$J<B9T%U%!%$%k$N<B9T$K$O%"%I%l%9JQ49=hM}$=$N$b$N$N%*!<%P!<%X%C%I$,$"$j!"<B9TB.EY$OHs(BPIE$B$J<B9T%U%!%$%k$KHf$Y$FCY$/$J$j$^$9!#(B


$B$7$+$7!"<B9TB.EY$,CY$$C;=j$O(Bgcc-5.0$B$K$*$$$F(BIntel$B$K$h$k3+H/$N@.2L$,<h$j9~$^$l!"2~A1$5$l$F$-$?7P0^$,$"$j$^$9(B\footnote{\url{https://software.intel.com/en-us/blogs/2014/12/26/new-optimizations-for-x86-in-upcoming-gcc-50-32bit-pic-mode}}$B!#(B


\subsubsection{PIE$B$N<B9T%U%!%$%k$r@8@.$9$k(B}

PIE$B$N<B9T%U%!%$%k$r@8@.$9$k$K$O0J2<$N<j=g$G%3%s%Q%$%k!"%j%s%/$9$kI,MW$,$"$j$^$9!#(B

\begin{itemize}
\item gcc$B$G%=!<%9%3!<%I$r%3%s%Q%$%k$9$k(B $B"*(B "-fPIE"$B%*%W%7%g%s$rIUM?$9$k(B
\item gcc$B$G%*%V%8%'%/%H%U%!%$%k$r%j%s%/$9$k(B $B"*(B "-pie"$B%*%W%7%g%s$rIUM?$9$k(B
\item PIE$B$J<B9T%U%!%$%k$r<B9T$9$k(B $B"*(B $BBP1~$7$F$$$k%@%$%J%_%C%/%m!<%@!<$,I,MW(B
\end{itemize}


$B$=$N$?$a!"(BPIE$B$N<B9T%U%!%$%k$r@8@.$7<B9T$9$k$K$O!"%3%s%Q%$%i!J(Bgcc-3.4$B0J9_!K!"%j%s%+!<!J(Bld$B%3%^%s%I!#(Bbinutils-2.15$B0J9_!K!"%@%$%J%_%C%/%j%s%+!<!J(Bglibc$B$K4^$^$l$k(Bld.so$B!"(Bld-linux.so$B$J$I!K$NBP1~$,I,MW$G$9!#(B


$B$^$?!"(Bgdb$B$O(Bgdb-7.1$B$+$i(BPIE$B$N<B9T%U%!%$%k$N%G%P%C%0$,2DG=$K$J$C$F$$$^$9!#(B\footnote{\url{https://lwn.net/Articles/379511/}}


\subsection{PIE$B$N:NMQ>u67(B}

PIE$B$O%;%-%e%j%F%#$r9b$a$k5!G=$N$?$a!"%;%-%e%j%F%#$KNO$rF~$l$F$$$k%G%#%9%H%j%S%e!<%7%g%s$G:NMQ$,;O$^$j$^$7$?!#(B

\begin{itemize}
\item OpenBSD
  \begin{itemize}
  \item $B!V(BOpenBSD's Position Independent Executable (PIE) Implementation$B!W(B \url{http://www.openbsd.org/papers/nycbsdcon08-pie/mgp00001.html}
  \item $B!V(BConverting OpenBSD to PIE$B!W(B \url{https://www.openbsd.org/papers/asiabsdcon2015-pie-slides.pdf}
  \item OpenBSD 5.3$B!J(B2013-05-01$B$K%j%j!<%9!K$G(BPIE$B$r%G%U%)%k%H$N<B9T%U%!%$%k$K$J$C$?!#(B
  \end{itemize}
\item Fedora
  \begin{itemize}
  \item $B!V(BChanges/Harden All Packages$B!W(B \url{https://fedoraproject.org/wiki/Changes/Harden_All_Packages}
  \item Fedora 23$B!J(B2015-11-03$B$K%j%j!<%9!K$G(BPIE$B$r%G%U%)%k%H$N<B9T%U%!%$%k$K$J$C$?!#(B
  \end{itemize}
\item Ubuntu
  \begin{itemize}
  \item $B!V(BGCC hardening for 16.10$B!W(B \url{https://wiki.ubuntu.com/SecurityTeam/PIE}
  \item Ubuntu 16.10$B!J(B2016-10-13$B$K%j%j!<%9!K$G(BPIE$B$r%G%U%)%k%H$N<B9T%U%!%$%k$K$J$C$?!#(B
  \end{itemize}
\item Debian
  \begin{itemize}
  \item $B%j%j!<%9%N!<%H(B \url{https://www.debian.org/releases/stretch/amd64/release-notes/ch-information.ja.html\#pie-is-now-default}
  \item Debian 9$B!J(B2017-06-16$B!K$G(BPIE$B$r%G%U%)%k%H$N<B9T%U%!%$%k$K$J$C$?!#(B
  \end{itemize}
\item HardenedBSD 
  \begin{itemize}
  \item FreeBSD$B$N(Bfork$B!#(B\url{https://hardenedbsd.org/}
  \item 11-STABLE$B$r%Y!<%9$K$7$?%P!<%8%g%s$r%j%j!<%9$7$F$$$k!#(B
  \end{itemize} 
\item Android
  \begin{itemize}
  \item Android 5.0$B$+$i$O!"(BPIE$B$J<B9T%U%!%$%k$N$_$,<B9T2DG=!#(B 2014-10-17$B$K%j%j!<%9!#(B
  \end{itemize} 
\end{itemize}


\subsection{Debian$B$K$*$1$k(BPIE$B$N>u67(B}

\subsubsection{PIE$B$K4X$9$k>pJsDs6!(B}

Debian$B$K$*$1$k!"%;%-%e%j%F%#$N6/2=$O0J2<$N(B"Hardening"$B$N%Z!<%8$K5-:\$,$"$j$^$9!#(BPIE$B$K$D$$$F$N5-=R$b$3$N%Z!<%8$K$"$j$^$9!#(B


\url{https://wiki.debian.org/Hardening}


$B2a5n$N(Bdebian$B$G$O!"(Bdebian$B%Q%C%1!<%8$N%S%k%I;~$N4D6-JQ?t(B"DEB\_BUILD\_HARDENING=1"$B$r;XDj$9$k$H(B"-fPIE -pie"$B%*%W%7%g%s$,;XDj$5$l$k$h$&$K$J$j!"(BPIE$B$J<B9T%U%!%$%k$r@8@.$9$k$3$H$,$G$-$^$9!#(B


Debian 9$B$GDs6!$9$k<B9T%U%!%$%k$N%G%U%)%k%H7A<0$r(BPIE$B$GDs6!$9$k$3$H$KBP$9$k5DO@$O!"0J2<$N%Z!<%8$H%a!<%j%s%0%j%9%H$G8+$k$3$H$,$G$-$^$9!#(B

\begin{itemize}
  \item \url{https://wiki.debian.org/Hardening/PIEByDefaultTransition}
  \item $B!V(BPorter roll call for Debian Stretch$B!W(B\url{https://lists.debian.org/debian-devel/2016/08/msg00324.html}
\end{itemize}


$B$^$?!"(BLintian$B$K$O!V(Bhardening-no-pie$B!W$H$$$&(Bwarning$B$,$"$j!"%Q%C%1!<%8$N%S%k%I%m%0$K=PNO$5$l$^$9(B\footnote{\url{https://lintian.debian.org/tags/hardening-no-pie.html}}$B!#(B


\subsubsection{gcc$B%Q%C%1!<%8(B}

Debian 9$B$N(Bgcc$B%Q%C%1!<%8$O(Bgcc-6.3.0$B$r:NMQ$5$l$F$*$j!"(B"gcc -V"$B$r<B9T$7$F(Bconfigure$B%*%W%7%g%s$r3NG'$9$k$H!"(B"--enable-default-pie"$B$r;XDj$7$F$$$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ gcc -v 2>&1 | grep pie
  Configured with: ../src/configure -v --with-pkgversion='Debian 6.3.0-18'
  --with-bugurl=file:///usr/share/doc/gcc-6/README.Bugs
  --enable-languages=c,ada,c++,java,go,d,fortran,objc,obj-c++ --prefix=/usr
  --program-suffix=-6 --program-prefix=x86_64-linux-gnu- --enable-shared
  --enable-linker-build-id --libexecdir=/usr/lib --without-included-gettext
  --enable-threads=posix --libdir=/usr/lib --enable-nls --with-sysroot=/
  --enable-clocale=gnu --enable-libstdcxx-debug --enable-libstdcxx-time=yes
  --with-default-libstdcxx-abi=new --enable-gnu-unique-object --disable-vtable-verify
  --enable-libmpx --enable-plugin
  --enable-default-pie
  --with-system-zlib --disable-browser-plugin  --enable-java-awt=gtk --enable-gtk-cairo
  --with-java-home=/usr/lib/jvm/java-1.5.0-gcj-6-amd64/jre --enable-java-home
  --with-jvm-root-dir=/usr/lib/jvm/java-1.5.0-gcj-6-amd64
  --with-jvm-jar-dir=/usr/lib/jvm-exports/java-1.5.0-gcj-6-amd64
  --with-arch-directory=amd64 --with-ecj-jar=/usr/share/java/eclipse-ecj.jar
  --with-target-system-zlib --enable-objc-gc=auto --enable-multiarch
  --with-arch-32=i686 --with-abi=m64 --with-multilib-list=m32,m64,mx32
  --enable-multilib --with-tune=generic --enable-checking=release
  --build=x86_64-linux-gnu --host=x86_64-linux-gnu --target=x86_64-linux-gnu
\end{commandline}


gcc$B$N%^%K%e%"%k$r3NG'$9$k$H!"!V(BTurn on -fPIE and -pie by default. $B!W$H5-=R$,$"$j$^$9(B\footnote{\url{https://gcc.gnu.org/install/configure.html}}$B!#$=$N$?$a!"(Bdebian 9$B0J9_$N(Bgcc$B$r;H$C$F%"%W%j%1!<%7%g%s$r%3%s%Q%$%k$9$k$H!"%G%U%)%k%H$G(BPIE$B$J<B9T%U%!%$%k$,@8@.$5$l$^$9!#(B


$B$J$*!"(BPIE$B$r%G%U%)%k%H$GM-8z$K$9$k(BCPU$B%"!<%-%F%/%A%c$O%[%o%$%H%j%9%H$G(Bgcc-6$B%=!<%9%Q%C%1!<%8$K=q$+$l$F$$$^$9!#(B\footnote{hppa$B$H(Bm68k$B$G$O(BPIE$B$N<B9T%U%!%$%k$OF0:n$7$J$$$h$&$G$9!#(B\url{https://wiki.debian.org/Hardening}}


\begin{commandline}
  $ apt-get source gcc-6
  $ cd gcc-6-6.3.0/debian
  $ less rules.defs
  (snip)
  # pie by default --------------------
  with_pie :=
  ifeq ($(distribution),Debian)
    ifeq (,$(filter $(distrelease),wheezy squeeze jessie))
      pie_archs = amd64 arm64 armel armhf i386 mips mipsel mips64el \
                  ppc64el s390x sparc sparc64 kfreebsd-amd64 kfreebsd-i386
    endif
  else ifeq ($(distribution),Ubuntu)
    ifeq (,$(filter $(distrelease),lucid precise trusty utopic vivid wily))
      pie_archs = s390x
    endif
    ifeq (,$(filter $(distrelease),lucid precise trusty utopic vivid wily xenial))
      pie_archs += amd64 ppc64el
    endif
  endif
  ifneq (,$(filter $(DEB_TARGET_ARCH),$(pie_archs)))
    with_pie := yes
  endif
  (snip)
\end{commandline}


\subsubsection{PIE$B7A<0$K$7$?$/$J$$>l9g(B}

gcc$B$N%j%s%/%*%W%7%g%s(B"-no-pie"$B$r;XDj$9$k$H!"Hs(BPIE$B$N<B9T%U%!%$%k$r@8@.$G$-$^$9!#(B

\begin{commandline}
  $ vi test.c
  int main()
  {
    return 0;
  }

  $ gcc -no-pie test.c
  $ file ./a.out
  ./a.out: ELF 64-bit LSB executable, x86-64, version 1 (SYSV), dynamically linked,
  interpreter /lib64/ld-linux-x86-64.so.2, for GNU/Linux 2.6.32,
  BuildID[sha1]=032331c152d5bab1c160a884967d9cd9507a73e6, not stripped  
\end{commandline}


\subsection{$B=*$o$j$K(B}

PIE$B$K$D$$$FD4$Y$F$_$^$7$?!#(BPIE$B$O(BPIC$B$N35G0$N1dD9$N$?$a!"(BPIC$B$bJY6/$K$J$j$^$7$?!#(B


$B:#2s$N(BPIE$B$K;w$?5;=Q$H$7$F!"<B9T%W%m%0%i%`$N%9%?%C%/NN0h$d%R!<%WNN0h$b%i%s%@%`2=$7$F<B9T$9$k(BASLR$B!J(BAddress Space Layout Randomization$B!K$H$$$&5!G=$b$"$k$H$N$3$H$G$9!#(B


$B%W%m%0%i%`$,$I$N$h$&$K<B9T$5$l$k$N$+$rCN$C$F$*$/$N$OM-0U5A$@$H;W$$$^$9!#(B


\subsection{$B;29MJ88%(B}

\begin{itemize}
\item Debian Wiki Hardening
  \begin{itemize}
  \item \url{https://wiki.debian.org/Hardening}
  \end{itemize}
\item Debian Wiki Hardening PIEByDefaultTransition
  \begin{itemize}
  \item \url{https://wiki.debian.org/Hardening/PIEByDefaultTransition}
  \end{itemize}
\item $B$b$b$$$m%F%/%N%m%8!<(B ELF$B<B9T%U%!%$%k$N%a%b%jG[CV$O$I$N$h$&$K7h$^$k$N$+(B
  \begin{itemize}
  \item \url{http://inaz2.hatenablog.com/entry/2014/07/27/205913}
  \end{itemize}
\item Red Hat Security Blog Position Independent Executables (PIE)
  \begin{itemize}
  \item \url{https://access.redhat.com/blogs/766093/posts/1975793}
  \end{itemize}
\item OpenBSD's Position Independent Executable (PIE) Implementation
  \begin{itemize}
  \item \url{http://www.openbsd.org/papers/nycbsdcon08-pie/mgp00001.html}
  \end{itemize}
\item New optimizations for X86 in upcoming GCC 5.0: PIC in 32 bit mode.
  \begin{itemize}
  % long \url is not newline. then not \url.
  \item https://software.intel.com/en-us/blogs/2014/12/26/new-optimizations-for-x86-in-upcoming-gcc-50-32bit-pic-mode
  \end{itemize}
\end{itemize}


%
% $B:};R$K$9$k$?$a$K!"(B4$B$NG\?t$K$9$kI,MW$,$"$k!#(B
% $B$=$N$?$a$ND4@0(B
\dancersection{$B%a%b(B}{}
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage


\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image200502/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian $BJY6/2q;qNA(B\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}$BG/(B\debmtgmonth{}$B7n(B\debmtgdate{}$BF|(B \hspace{5mm}  $B=iHGBh(B1$B:~H/9T(B\\
\noindent \normalfont $BEl5~%(%j%"(B Debian $BJY6/2q(B $B!JJT=8!&0u:~!&H/9T!K(B\\
\hrule

\end{document}
